% !TeX root = ../thuthesis-example.tex

\chapter{补充内容}

%附录是与论文内容密切相关、但编入正文又影响整篇论文编排的条理和逻辑性的资料，例如某些重要的数据表格、计算程序、统计表等，是论文主体的补充内容，可根据需要设置。


\section{定理\ref{thm:DPX}的证明}

\begin{lemma}\label{lem:xyz}
	若 $(X,Y)$ 与 $Z$ $\epsilon$-弱独立，
  则 $X$ 与 $Z$ $\epsilon$-弱独立。
\end{lemma}
\begin{proof}
	由两随机变量$\epsilon$-弱独立的定义式\ref{def:weak_indepedent}，
  我们有
	\begin{equation}\label{eq:pxy_eps}
	P_{X,Y|Z=z}(x,y) = P_{X,Y}(x,y)\left(1+\epsilon \frac{\phi_z(x,y)}{\sqrt{P_{X,Y}(x,y)}}
  \right), z \in \mathcal{Z}
	\end{equation}
	对式\ref{eq:pxy_eps} 关于 $y\in \mathcal{Y}$ 求和我们有
	\begin{equation}
	P_{X|Z=z}(x) = P_X(x)\left(1+\epsilon\frac{\tilde{\phi}_z(x)}{\sqrt{P_X(x)}} \right),
	\textrm{ 其中 } \tilde{\phi}_z(x) = \frac{\sum_{y\in \mathcal{Y}} \sqrt{P_{X,Y}(x,y) }\phi_z(x,y)}{\sqrt{P_X(x)}}
	\end{equation}
	由 柯西不等式, $||\tilde{\phi}_z(x)||^2 \leq \frac{1}{P_X(x)}
	\sum_{y\in \mathcal{Y}}(P_{X,Y}(x,y))
	\sum_{y\in \mathcal{Y}} \phi_z^2(x,y) \leq 1
	$
	从而推出 $X$  与 $Z$ 弱独立。
\end{proof}
\begin{proof}[定理\ref{thm:DPX}的证明]
  由多个随机变量弱独立的定义式 \ref{def:general},
  我们可以找到 一个在字母集 $\{1, 2,\dots, K\}$上的
  离散分布 $U$, 使得 $Z_1, \dots, Z_n$
  关于 $U$ 条件独立。不失一般性，我们假设
  $(Z_1, \dots, Z_n)$ $\epsilon^n$-弱独立。
  则 $(Z_1, \dots, Z_n)$ 和 $U$ $\epsilon$-弱独立，
  由引理 \ref{lem:xyz} 可得 $Z_i$
  和 $U$ $\epsilon$-弱独立，也即有 
\begin{equation}\label{XUk}
P_{Z_i | U=k}(z) = P_{Z_i} (z) \left( 1 + \epsilon {\phi^{(k,i)}(z) \over \sqrt{P_{Z_i}(z)}} \right)
\end{equation}
利用条件独立有
\begin{align}
P_{Z_i, Z_j | U = k}(z_i, z_j)
=& P_{Z_i | U=k}(z_i)
P_{Z_j | U=k}(z_j) \notag \\
=& P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)
\left(1 + \epsilon
\left(\frac{\phi^{(k,i)}(z_i)}{\sqrt{P_{Z_i}(z_i)}}
+ \frac{\phi^{(k,j)}(z_j)}{\sqrt{P_{Z_j}(z_j)}}
\right) +
\epsilon^2\frac{\phi^{(k,i)}(z_i)
	\phi^{(k,j)}(z_j)}{\sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)}}
  \right)
  \label{eq:XiXj}
\end{align}
又因为
\begin{align*}
P_{Z_i}(z) &= \sum_{k=1}^{K} P_{Z_i | U=k}(z) P_U(u_k) \\
& =  \sum_{k=1}^{K}P_U(u_k)P_{Z_i} (z)
\left( 1 + \epsilon {\phi^{(k,i)}(z) \over \sqrt{P_{Z_i}(z)}} 
\right) \textrm{ from } \eqref{XUk}\\
\Rightarrow & \sum_{k=1}^{K} P_U(u_k){\phi^{(k, i)}(z) \over \sqrt{P_{Z_i}(z)}} =0,\forall i, z\in \mathcal{Z}
\end{align*}
因此 \eqref{eq:XiXj} 化简为
\begin{equation}\label{eq:PXiXj}
P_{Z_i, Z_j}(z_i, z_j) = P_{Z_i}(z_i)
P_{Z_j}(z_j) \left(
  1+\epsilon^2 \sum_{k=1}^K P_U(u_k)
\frac{\phi^{(k,i)}(z_i)
	\phi^{(k,j)}(z_j)}{\sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)}}
  \right)
\end{equation}
对于2个以上的随机变量:
\begin{align*}
P_{Z_1,\dots,Z_n}(z_1,\dots,z_n)  &= \sum_{k=1}^{K} P_{Z_1,\dots,Z_n | U=k}(z_1,\dots,z_n) P_U(u_k) \\
&=  \sum_{k=1}^{K}P_U(u_k) \prod_{i=1}^n P_{Z_i|U=k}(z_i)\\
&= \sum_{k=1}^{K} P_U(u_k)\prod_{i=1}^n \left(P_{Z_i} (z_i)( 1 + \epsilon {\phi^{(k,i)}(z_i ) \over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)}} )\right)\\
&=  \sum_{k=1}^{K}P_U(u_k) (\prod_{i=1}^n  P_{Z_i} (z_i))
\left( 1 + \epsilon\sum_{i=1}^n {\phi^{(k,i)}(z_i) \over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)}} + \epsilon^2\sum_{i\neq j}{\phi^{(k,i)}(z_i)\phi^{(k,j)}(z_j)\over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} }\right)+o(\epsilon^2) \\
&= (\prod_{i=1}^n  P_{Z_i} (z_i))
\Big(1+\epsilon\sum_{i=1}^n \sum_{k=1}^{K} P_U(u_k){\phi^{(k,i)}(z_i) \over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)}} \\
&+\epsilon^2 \sum_{k=1}^{K} P_U(u_k)\sum_{i\neq j}{\phi^{(k,i)}(z_i)\phi^{(k,j)}(z_j)\over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} } 
\Big) + o(\epsilon^2)\\
&= (\prod_{i=1}^n  P_{Z_i} (z_i))
\left(1 +\epsilon^2\sum_{i\neq j} \sum_{k=1}^{K}P_U(u_k){\phi^{(k,i)}(z_i)\phi^{(k,j)}(z_j)\over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} }\right) + o(\epsilon^2)
\end{align*}
由 \eqref{eq:PXiXj},
令 $B_{ij}(z_i, z_j)={P_{Z_i, Z_j}(z_i,z_j) - P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j) \over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)}} $ 可得:
\begin{align}
\epsilon^2\sum_{k=1}^{K}P_U(u_k)
{\phi^{k,i}(z_i)\phi^{k,j}(z_j)\over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} } & = {P_{Z_i, Z_j}(z_i, z_j) - P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j) \over P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} \notag\\
& = {B_{ij}(z_i, z_j) \over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} } \label{eq:Bsecond}
\end{align}
因此，我们有
\begin{equation}\label{eq:sep}
P_{Z_1,\dots,Z_n}(z_1,\dots,z_n) =  (\prod_{i=1}^n  P_{Z_i} (z_i))\left ( 1 + \sum_{i\neq j}{B_{ij}(z_i, z_j) \over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} }\right) +o(\epsilon^2)
\end{equation}
因此 $P_{Z_1,\dots, Z_n}$ 在 $P_{Z_1}\dots P_{Z_n}$ 的
$\epsilon$ 邻域内，且特征函数是
$$\phi(z_1,\dots, z_n)=
\sqrt{P_{Z_1}(z_1)\dots P_{Z_n}(z_n)}
\left(\sum_{i\neq j}{B_{ij}(z_i, z_j) 
\over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} }\right)
+o(\epsilon^2)$$

由 信息几何的式\eqref{eq:approx:ig} 可得
\begin{align*}
D(P_{Z_1,\dots, Z_n}|| P_{Z_1}\dots P_{Z_n}) & ={1 \over 2} \sum_{z_1,\dots,z_n}\phi^2(z_1,\dots, z_n) \\
& = {1\over 2}\sum_{z_1,\dots,z_n} (\prod_{i=1}^n  P_{Z_i} (z_i)) \left(\sum_{i\neq j}{B_{ij}(z_i, z_j) \over \sqrt{P_{Z_i}(z_i)P_{Z_j}(z_j)} }\right)^2 +o(\epsilon^2) 
\end{align*}
由 $B_{ij}$
的定义式 \eqref{eq:Ixy},
上式可化为对 $\norm{B_{ij}}^2_F$
的求和(平方和中的交叉项外面再求和得零)。
因此，对于分割$\P=\{\{i\},i\in V\}$ 我们得到
\begin{equation}
D(P_{Z_1,\dots, Z_n}|| P_{Z_1}\dots P_{Z_n}) =   {1 \over 2} \sum_{i\neq j} \norm{B_{ij}}^2_F + o(\epsilon^2)
\end{equation}
\end{proof}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{example-image-a.pdf}
  \caption{附录中的图片示例}
  \label{fig:appendix-figure}
\end{figure}


\subsection{表格}

附录中的表格示例（表~\ref{tab:appendix-table}）。

\begin{table}
  \centering
  \caption{附录中的表格示例}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    文件名          & 描述                         \\
    \midrule
    thuthesis.dtx   & 模板的源文件，包括文档和注释 \\
    thuthesis.cls   & 模板文件                     \\
    thuthesis-*.bst & BibTeX 参考文献表样式文件    \\
    thuthesis-*.bbx & BibLaTeX 参考文献表样式文件  \\
    thuthesis-*.cbx & BibLaTeX 引用样式文件        \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:appendix-table}
\end{table}


\section{数学公式}

附录中的数学公式示例（公式\eqref{eq:appendix-equation}）。
\begin{equation}
  \frac{1}{2 \uppi \symup{i}} \int_\gamma f = \sum_{k=1}^m n(\gamma; a_k) \mathscr{R}(f; a_k)
  \label{eq:appendix-equation}
\end{equation}
